<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De beatitudine</title>
        <author>Ps-Bonaventure</author>
        <editor>Chris Nighman</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; Contribution to source identification</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De beatitudine</title>
          <date when="2019-08-13">August 13, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-08-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UUyf3f-d1e26549">
        <head xml:id="UUyf3f-d1e26549-Hd1e99" type="question-title">De beatitudine</head>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e102">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e112" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e104">Augustinus,
              <title>de Moribus Ecclesiae</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e112">Beatus, quantum existimo, neque illе dici
              potest, qui non habet quod amat, qualecumque sit; neque qui habet quod amat, si noxium
              sit; neque qui non amat quod habet, etiamsi optimum sit. Nam et qui appetit, et
              adipisci non potest, cruciatur; et qui adeptus est quod appetendum non esset,
              fallitur; et qui non appetit quod adipiscendum esset, aegrotat.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e117">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e127" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e119">Augustinus,
              <title>de Libero Arbitrio</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e127">Sicut tota vita corporis anima est, sic beata
              vita animae Deus est.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e132">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e142" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e134">Isidorus,
              <title>de Summo Bono</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e142">Quia sine fide impossibile est Deo placere, vere
              beatus est, qui et recte credendo bene vivit, et bene vivendo fidem rectam
              custodit.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e147">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e157" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e149">Isidorus, in
              <title>Etymologiis</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e157">Beatus dicitur, quasi <!--<i>-->bene
              auctus<!--</i>-->, scilicet ab habendo quod vellet, et non patiendo quod nollet. Ille
              autem vere beatus est, qui et habet omnia quae vult bona, et nihil vult male: ex his
              enim duobus beatus homo efficitur.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e167">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e177" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e169">Ambrosius,
              <title>super Lucam</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e177">Beatus pauper qui clamavit, et Dominus exaudivit
              eum: pauper a crimine, pauper a vitiis, pauper in quo princeps mundi hujus nihil
              invenit, pauper illius pauperis aemulus, <!--<i>-->qui cum dives esset, propter nos
              pauper factus est<!--</i>-->. Prima ergo beatitudo est, cum deposuero omne peccatum,
              et exuero omnem malitiam, et simplicitate contentus fuero, inops malorum. Superest
              igitur, ut mores meos temperem. Quid enim mihi prodest carere saecularibus, nisi fuero
              mitis atque mansuetus? Nam qui sequitur viam rectam, sequitur utique illum, qui ait:
              <!--<i>-->Discite a me, quia mitis sum, et humilis corde<!--</i>-->.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e190">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e200" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e192">Ambrosius,
              <title>super Lucam</title> et infra</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e200">Mitiga affectum tuum, ut non irascaris; aut
              certe iratus, ne peccaveris, juxta quod scriptum est: <!--<i>-->Irascimini, et nolite
              peccare<!--</i>-->. Praeclarum est enim motum temperare; nec minoris virtutis dicitur
              cohibere iracundiam, indignationemque compescere, quam omnino non irasci, cum
              plerumque illud lenius, hoc fortius aestimetur. Cum autem hoc feceris, memento quia
              peccator es, et lugeto peccata tua, et lugeto delicta. Et bene tertia beatitudo est
              peccata deflentis, quia Trinitas est, quae peccata condonat. Ablue igitur te lacrymis,
              lava fletibus: si tu te ipse fleveris, alius non te flebit. Nam si Saul flevisset
              peccata sua, Samuel eum non flevisset.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e209">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e219" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e211">Ambrosius,
              <title>super Lucam</title> et post pauca subdit</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e219">Deposui peccatum, temperavi mores, delicta
              deflevi; jam nunc esurire incipio, et sitire justitiam. Aeger enim, dum in gravi morbo
              est, non esurit, quia aegritudinis dolor excludit famem.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e224">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e234" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e226">Ambrosius,
              <title>super Lucam</title> et mox ait</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e234">Qui esurit, utique virium quaerit augmentum.
              Quod autem est majus virtutis incrementum, quam norma justitiae? Justitiam sequitur
              misericordia; unde dictum est: <!--<i>-->Dispersit, dedit pauperibus: justitia ejus
              manet in saeculum saeculi<!--</i>-->. Sed qui misericordiam defert, mercedem amittit,
              nisi mundo corde misereatur. Nam si jactantiam quaerit, nullus est misericordiae
              fructus. Emunda igitur interiora tuae mentis. Sed nisi prius tu interiora tua
              vacuefeceris ab omni labe peccati, ne dissensiones contentionesque ex affectu tuo
              prodeant, non potes aliis ferre medicinam. A temetipso igitur pacem incipe, ut cum
              fueris ipse pacificus, pacem aliis feras. Quomodo enim aliorum corda potes mundare,
              nisi tuum ante mundaveris?</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e243">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e253" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e245">Ambrosius,
              <title>super Lucam</title> et infra</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e253">Qui autem patitur persecutionem, in ultimo
              certamine constitutus probatur adversis, ut cum legitime certaverit,
              coronetur.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e258">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e268" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e260">Bernardus, in
              <title>Sermonibus</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e268">Videmus pauperes aliquos, qui si veram haberent
              paupertatem, non adeo pusillanimes invenirentur, utpote reges, et reges coeli. Sed hi
              sunt, qui pauperes esse volunt, eo tamen pacto, ut nihil eis desit; et sic diligunt
              paupertatem, ut nullam inopiam patiantur. Sunt et alii mites, sed quandiu nihil
              dicitur vel agitur, nisi pro eorum arbitrio. Patebit autem quam longe sint a
              mansuetudine, si levis oriatur occasio turbationis. Нaeс igitur mansuetudo quomodo
              hereditabit terram promissionis, quae ante hereditatem deficit? Alios quoque lugentes
              video; sed si de corde puro et conscientia non ficta procederent illae lacrymae, non
              tam facile solverentur in risum. Nunc autem, cum abundantius otiosa et scurrilia verba
              profluant, quam prius lacrymae, lacrymas hujusmodi de his esse non arbitror quibus
              consolatio divina promittitur; quandoquidem post illas tam facile consolatio vilis
              admittitur. Alii tam vehementer contra aliorum delicta zelantur, ut videri possint
              esurire et sitire justitiam: quod quidem verum esset, si esset apud eos de suis quoque
              peccatis idem judicium. Sed nunc <!--<i>-->pondus et pondus, utrumque abominatio est
              apud Deum<!--</i>-->: nam contra alios tam imprudenter, quam immaniter aestuant;
              seipsos tam insipienter, quam inutiliter palpant. Sunt alii misericordes de his quae
              ad ipsos non pertinent; qui scandalizantur, quod non datur omnibus abundanter, sic
              tamen ut ipsi nec in modico quidem graventur: qui si vere misericordes essent, de suo
              facere deberent misericordiam; et si non possent de terrena substantia, de voluntate
              saltem bona darent iis, qui contra eos forte peccare viderentur, indulgentiam, darent
              utique dulce signum, verbum bonum.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e278">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e288" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e280">Bernardus, in
              <title>Sermonibus</title> et infra</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e288">Sunt etiam qui peccata sua sic confitentur, ut
              videri possint ex desiderio mundi cordis id agere, omnia enim in confessione lavantur,
              nisi quod ea, quae ipsi dicunt aliis, ab aliis audire patienter non possunt. Sunt
              etiam alii qui si viderint quempiam vel leviter scandalizatum, valde solliciti sunt
              quomodo in pacem eum reducere possint, et ob hoc viderentur pacifici, nisi quod eorum
              commotio, si forte contra eos quidquam factum dictumve videbitur, tardius universis
              poterit difficiliusque sedari; qui nimirum, si vere pacem diligerent, haud dubium,
              quin eam primo quaererent sibi ipsis.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e26549-d1e293">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e26549-Qd1e303" xml:id="UUyf3f-d1e26549-Rd1e295">Seneca, in
              <title>Epistola</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e26549-Qd1e303">Beatus non is est, quem vulgus appellat, ad quem
              pecunia magna confluxit; sed ille cui bonum omne in animo est, erectum, et excelsum,
              et mutabilia calcans.</quote>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
