<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De angelis</title>
        <author>Ps-Bonaventure</author>
        <editor>Christopher Nighman</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; Contribution to source identification</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>De angelis</title>
          <date when="2019-08-13">August 13, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-08-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="UUyf3f-d1e2314">
        <head xml:id="UUyf3f-d1e2314-Hd1e99" type="question-title">De angelis</head>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e102">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e112" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e104">Gregorius, in
              <title>Moralibus</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e112">Nisi angeli quaedam nobis interna nuntiantes ad
              tempus ex aere corpora sumerent, exterioribus profecto nostris obtutibus non
              apparerent, nec cibos cum Abraham caperent, nisi propter nos solidum aliquid ex
              coelesti alimento gestarent.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e117">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e127" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e119">Gregorius, in
              <title>Moralibus</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e127">Divinitatis celsitudinem quamvis sublevatae
              videant, nec virtutes tamen angelicae comprehendunt.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e132">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e142" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e134">Gregorius, in
              <title>Moralibus</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e142">Certa angelorum ministeria dispensandis quibusque
              gentibus sunt praelata.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e147">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e157" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e149">Gregorius, in
              <title>Moralibus</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e157">In hoc est nunc natura angelica a nostrae naturae
              conditione disjuncta, quod nos et loco circumscribimur, et caecitatis ignorantia
              coarctamur; angelorum vero spiritus loco quidem circumscripti sunt, sed tamen eorum
              scientiae longe super nos incomparabiliter dilatantur. Interius quippe exteriusque
              sciendo distincti sunt, quia ipsum fontem scientiae contemplantur.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e163">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e170" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e165">Gregorius, in
            homilia</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e170">In hominibus omne judicium per angelos
              exhibetur.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e175">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e185" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e177">Augustinus,
              <title>de Civitate Dei</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e185"
              source="http://scta.info/resource/adcd-l11-d1e1654">Sancti angeli, quorum societati et
              congregationi in hac peregrinatione laboriosissima suspiramus, sicut habent permanendi
              aeternitatem, ita cognoscendi facilitatem, et requiescendi felicitatem.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e190">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e197" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e192">Joannes
            Chrysostomus in sermone</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e197">
              <title>Factum est ut moreretur mendicus, et deportaretur ab angelis in sinum
                Abrahae</title>: Tantae poenae pauperis sic repente deliciis commutantur, ut
              portaretur ab angelis, et induceretur in paradisum, ne saltem ambulans pauper Lazarus
              laboraret. Portatur post tantos labores, quia prius defecerat; et portatur ab angelis:
              non enim suffecerat ad portandum pauperi unus angelus; et propterea plures veniunt, ut
              chorum laetitiae faciant.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e205">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e215" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e207">Joannes
            Chrysostomus, super Epistolam <title>ad Hebraeos</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e215">Intellige quantus honor nobis existit, ut ad nos
              sicut ad amicos ministros angelos suos destinet Deus. Quamvis enim multum intersit
              inter angelos et homines, propinquos tamen nobis eos fecit Deus, quia nostrae saluti
              student, propter nos discurrunt, nobis suo funguntur officio.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e220">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e230" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e222">Isidorus, <title>de
              summo Bono</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e230">Inest angelis mutabilitas in natura, sed facit
              eos incorruptos charitas sempiterna.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e235">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e245" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e237">Isidorus, <title>de
              summo Bono</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e245">Inter angelos distantia potestatum est, et pro
              graduum dignitate ministeria eisdem sunt distributa, aliisque alii praeferuntur tam
              culmine potestatis, quam scientia veritatis.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e251">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e261" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e253">Bernardus,
              <title>super Cantica</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e261">Gaudent angeli in conversione et poenitentia
              peccatorum, salutem hominum sitientes, lacrymaeque роenitentium vinum eorum.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e266">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e276" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e268">Bernardus,
              <title>super Cantica</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e276">Non ambigo, quin angeli gratanter in palatio
              colligant, quem tam gratanter in sterquilinio visitant. Denique laetati sunt in
              conversione peccatorum, et in assumptione praemiorum non agnoscent?</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e281">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e291" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e283">Bernardus, in
              <title>Epistola</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e291">O si quis haberet oculos apertos, quos orando
              Propheta puero revelavit, videret proculdubio quemadmodum praeveniunt
              <!--<i>-->principes conjuncti psallentibus, in medio juvencularum
              tympanistriarum<!--</i>-->; videret, inquam, qua cura, quove tripudio intersunt
              cantantibus, adsunt orantibus, insunt meditantibus, supersunt quiescentibus,
              ordinantibus et procurantibus praesunt.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e300">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e310" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e302">Bernardus, super
              <title>Qui habitat</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e310">Quid sub tantis custodibus timeamus? nec enim
              superari, nec seduci, minus autem seducere possunt, qui custodiunt nos in omnibus viis
              nostris: fideles enim sunt, prudentes sunt, potentes sunt.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e315">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e322" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e317">Glossa</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e322">Quotidie angeli de terra longinqua, id est, de
              superna patria descendentes, in mundo justos, vel inter tentationes spe coelestium
              roborant, vel finito certamine, ad palmam retributionis inducunt.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e327">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e334" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e329">Glossa</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e334">Adest unicuique nostrum angelus bonus, qui regat,
              moneat, qui pro actibus nostris corrigendis, et miserationibus nostris exposcendis
              quotidie videat faciem Dei.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e340">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e350" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e342">Gregorius, in
              <title>Homiliis</title>
          </ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e350">Hi, qui minima nuntiant, Angeli; qui vero suprema
              annuntiant, Archangeli vocantur. Hinc est, quod ad Mariam virginem non quilibet
              angelus, sed Gabriel archangelus mittitur.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e355">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e365" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e357">Gregorius, in
              <title>Homiliis</title> et infra</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e365">Virtutes vocantur hi nimirum spiritus, per quos
              signa et miracula frequenter fiunt. Potestates vocantur hi, qui haec potentius in suo
              ordine perceperunt, ut eorum ditioni virtutes adversae subjectae sint, quorum
              potestate refraenantur, ne corda hominum tantum tentare praevaleant quantum volunt.
              Principatus quoque vocantur, qui et ipsis quoque bonis angelorum spiritibus praesunt,
              qui subjectis aliis, dum quaecumque sunt agenda disponunt, eis ad explenda divina
              mysteria principantur. Dominationes vocantur, qui etiam potestates principatuum
              dissimilitudine alta transcendunt.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e370">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e380" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e372">Gregorius, in
              <title>Homiliis</title> subinfert</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e380">Ea ergo angelorum agmina, quae mira potentia
              praeeminent, pro eo quod eis caetera ad obediendum subjecta sunt, dominationes
              vocantur. Throni quoque illa agmina sunt vocata, quibus ad exercendum judicium, semper
              Deus omnipotens praesidet. </quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e385">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e395" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e387">Gregorius, in
              <title>Homiliis</title> et infra</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e395">Et sublimiora illa agmina ideo cherubin vocata
              sunt, quia tanto perfectiori scientia plena sunt, quanto claritatem Dei vicinius
              contemplantur: ut secundum creaturae modum eo plenius omnia sciant, quo visioni
              conditoris sui per meritum dignitatis appropinquant. Seraphin autem
              <!--<i>-->ardentes<!--</i>--> vel <!--<i>-->incendentes<!--</i>--> vocantur, quae quia
              sic Deo conjuncta sunt, ut inter haec et Deum nulli alii spiritus medii intersint,
              tanto magis ardent, quanto hunc vicinius vident.</quote>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="UUyf3f-d1e2314-d1e408">
          <ref corresp="#UUyf3f-d1e2314-Qd1e415" xml:id="UUyf3f-d1e2314-Rd1e410">Gregorius, in eadem
            homilia</ref>
          <cit>
            <quote xml:id="UUyf3f-d1e2314-Qd1e415">Distinctae conversationes singulorum hominum
              distinctis ordinibus congruunt, et in eorum sortem vel ordinem per conversationis
              similitudinem deputantur. Nam sunt plerique qui parva capiunt, sed tamen haec eadem
              parva pie annuntiare fratribus non desistunt: isti itaque in Angelorum numerum
              currunt. Et sunt nonnulli, qui divinae largitatis munere refecti, secretorum
              coelestium summa non solum capere praevalent, sed etiam aliis nuntiare: quo ergo isti,
              nisi in Archangelorum numerum deputantur? Et sunt alii, qui faciunt mira, signa
              valenter operantur: quo ergo isti, nisi ad supernarum Virtutum sortem et numerum
              congruunt? Et sunt nonnulli, qui etiam de obsessis corporibus malignos spiritus
              fugant, eosque virtute orationis et vi accepta potestatis ejiciunt: quo itaque isti
              per meritum suum, nisi inter Potestatum coelestium numerum sortem sortiuntur? Et sunt
              nonnulli, qui acceptis virtutibus etiam electorum hominum merita transcendunt, cumque
              et bonis meliores sint, electis quoque fratribus principantur: quo ergo isti sortem
              suam, nisi inter Principatuum numerum acceperunt? Et sunt nonnulli, qui sic in
              semetipsis cunctis vitiis omnibusque desideriis et illecebris dominantur, ut ipso jure
              munditiae dii inter homines vocentur: quo ergo isti, nisi inter numerum Dominationum
              currunt? Et sunt nonnulli, qui dum sibimetipsis vigilanti cura dominantur, dum se
              sollicita intentione discutiunt, divino timori semper inhaerentes, hoc in munere
              virtutis accipiunt, ut judicare et regere alios possint, quorum profecto mentibus
              divina contemplatio praesto est, in his velut in throno suo Dominus praesidens,
              aliorum facta examinat, et cuncta mirabiliter de sua sede dispensat: quid ergo isti
              nisi Throni sui Conditoris sunt? Quia vero Cherubin <title>plenitudo scientiae</title>
              dicitur, et Paulo dicente didicimus, quia <!--<i>-->plenitudo legis est
              charitas<!--</i>-->, omnes, qui Dei ас proximi charitate caeteris amplius pleni sunt,
              meritorum suorum sortem inter Cherubin numeros perceperunt. Et sunt nonnulli, qui
              supernae contemplationis amore accensi, in solo Conditoris sui desiderio anhelant,
              nihil jam in hoc mundo cupiunt, solo aeternitatis amore pascuntur, terrena quaeque
              abjiciunt, cuncta temporalia mente transcendunt, amant et ardent, atque in ipso suo
              amore requiescunt, amando ardent, loquendo et alios accendunt, et quos verbo tangunt,
              ardere protinus in Dei amore faciunt:quid ergo istos nisi Seraphin dixerim, quorum cor
              in ignem conversum lucet et urit?</quote>
          </cit>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
